\thispagestyle{empty}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\renewcommand{\chaptername}{}
\fancyhead[LE]{ \textbf{Sistem\'atica Filogen\'etica. Introducci\'on}}
\fancyhead[RO]{ \textbf{Introducci\'on a la pr\'actica.}}
\fancyfoot[CE,CO]{\thepage}
\chapter{Introducci'on general}
Este libro ha sido pensado como uno de los tantos soportes posibles para las clases de sistem'atica de nivel b'asico y avanzado, adem'as de servir de repaso a conceptos te'oricos generales \textit{pero} sobre la base emp'irica, y no como \textbf{reemplazo} de los 
libros b'asicos o avanzados sobre an'alisis filogen'etico.
\section*{?`C'omo est'a estructurado este manual?}
El libro consta de 12 secciones que van desde manejo de caracteres, pasando por editores de matrices y 'arboles a b'usquedas tanto para an'alisis de parsimonia y m'axima verosimilitud (ML), como para an'alisis bayesiano. En todos los casos se presentan las t'ecnicas, la metodolog'ia a seguir, los programas de c'omputo a usar (y sus \Cmd{comandos}), adem'as de una serie de preguntas sobre la pr'actica o en general sobre la t'ecnica. La literatura recomendada es una sugerencia de lecturas, desde el punto de vista de los autores, cr'iticas, pero obviamente no cubre todos los art'iculos posibles; exploraciones constantes de revistas como \textit{Cladistics}, \textit{Systematic Biology}, \textit{Zoologica Scripta} o \textit{Molecular Phylogenetics and Evolution} y similares, actualizar'ian las perspectivas aqu'i presentadas. Al final se presenta un cap'itulo que trata sobre los programas usados, que se espera funcione como una guia r'apida para el uso de los mismos pero que no reemplaza al manual.\\
A lo largo del libro se utiliza una tipograf'ia consistente para indicar el nombre de los programas (v.g., \Pname{TNT}, \Pname{Component}), las instrucciones que deben ser escritas en los programas de l'inea de comandos (v.g. , \Cmd{mult=replic 10;}) y las instrucciones que se acceden mediante un men'u o un cuadro de dialogo en los programas de interfaz gr'afica (v.g., \Gui{Analize/heuristics}).\\
El orden de los cap'itulos obedece a la estrategia de ense~nanza de DRME. Obviamente el manual puede ser seguido en otros 'ordenes, por ejemplo todo sobre caracteres, excluyendo alineamiento, seguido de b'usquedas incluida la b'usqueda del modelo, consensos y por 'ultimo soporte y al final discutir alineamiento.\\ 
Usted podr'a encontrar material adicional, los datos, algunos macros para los distintos programas y dem'as chismes en el sitio web del laboratorio de Sistem\'atica \& Biogeograf\'ia (LSB) de la UIS, en la direcci'on: http://tux.uis.edu.co/labsist.
% \href{http://tux.uis.edu.co/labsist/docencia}.
\section*{P'ublico objeto}
Se espera que el usuario de este manual tenga conocimientos b'asicos, o que est'e tomando un curso formal de sistem'atica filogen'etica a nivel de pre o posgrado. No se esperan caracter'isticas especiales en cuanto a dominio de computadores, pero el manejo de un editor de texto que permita grabar archivos sin formato es \emph{muy} recomendable, adem'as de manejar el entorno de l'inea de comandos, el cual es usado en una gran cantidad de programas. Los usuarios pueden trabajar en cualquier plataforma desde Linux a MacOSX, pasando por Windows; en general se citan los programas apropiados para cada plataforma.
\section*{C'omo se gest'o este libro}
Es necesario aclarar que el orden de los autores sigue el orden ''natural'' del alfabeto. El piloto se construy'o sobre las pr'acticas de sistem'atica b'asica para el programa de biolog'ia de la UIS a cargo de DRME, donde los dos primeros autores actuaron como auxiliares docentes en los cursos de 2003, 2004, o como profesor a cargo de la parte pr\'actica (JSA) en 2006; adicionalmente sobre los cursos de posgrado de DRME en UdeA. Aunque la parte inicial se hizo sobre \textit{software} propietario, la configuraci'on del documento final se hizo sobre \LaTeX, a expensas de los dolores de cabeza de los dos primeros autores. La multiplicidad de las plataformas se debe a la multiplicidad de autores y a sus gustos o disgustos sobre estas. Windows es v'alida para los tres, MacOSX para IJGO y Linux para DRME.\\
A este manual le espera un largo y constante proceso de edici'on, por lo que sugerencias y recomendaciones ser'an siempre bienvenidas. Dado que la sistem'atica filogen'etica incluye el estudio de la distribuci'on de los organismos, un manual como este para biogeograf'ia est'a en construcci'on. Visitando nuestra p'agina web podr'a saber m'as acerca de 'el.
\section*{Agradecimientos}
A la Universidad Industrial de Santander, en particular a la Escuela de Biolog\'ia. A los estudiantes del programa de pregrado de la escuela de Biolog'ia de la UIS (Universidad Industrial de Santander) y del posgrado de la UdeA (Universidad de Antioquia). A. Brower, y C. Penz nos ayudaron con sus sugerencias y/o comentarios al escrito y C. Mayorga realiz'o una profunda revisi'on de estilo. R. Page gentilmente nos permiti\'o reproducir la figura de los camin'aculos.