\chapter{Alineamiento de ADN}
\section*{Introducci'on}
\label{ch:alinear}
Aunque los datos moleculares pueden proporcionar grandes cantidades de caracteres, presentan retos 
en la asignaci'on de homolog'ias al tratarse exactamente de las mismas bases en todas las secuencias; adem'as 
en muchas ocasiones las secuencias tienen un tama~no desigual. \index{Alineamiento!definici\'on}
Para resolver estos problemas se han ideado los m'etodos de alineamiento, que buscan recuperar las posibles homolog'ias 
dentro de diferentes secuencias, al utilizar una matriz de transformaciones, entre las cuatro bases y los gaps o 
InDels (inserci'on/eliminaci'on); as\'i, colocando gaps las dos secuencias son equivalentes en longitud y  posiciones
 para las bases; por ejemplo, compare la secuencia 1x con cualquiera de los alineamientos 2.
 \footnote{Ejemplo modificado de Siddall, \href{}http://research.amnh.org/~siddall/methods.}\\
\\
\begin{small}
1x: \Cmd{a c t T C C g A A T T T g g c t a c T T C C g A A t T T g G c}\\
2x: \Cmd{a c t C G A T T G C C T A C T C G A T T G C C}\\
2a: \Cmd{a c t - - C g A - - T T g c c t a c T - C - g A - t T - g C c}\\
2b: \Cmd{a c t - C - g A - T - T g c c t a c - T - C g A - t - T g C c}\\
2c: \Cmd{a c t - C - g - A T T - g c c t a c - T - C g - A t - T g C c}\\
\end{small}
\\
Ya que se necesitan m'as de tres secuencias para un an'alisis filogen'etico, es necesario el alineamiento simult'aneo de 
m'ultiples secuencias. El primer m'etodo usado es el alineamiento m'ultiple que usa un 'arbol \textbf{gu'ia} con las 
secuencias en los terminales; a partir de este 'arbol se hace el primer alineamiento para el par m'as 
cercano\footnote{En realidad es el par m'as similar, ya que se usa una t'ecnica de distancia para obtener el 'arbol gu'ia.}, 
luego optimiza los gaps, posteriormente se alinea con la siguiente terminal que sea la m'as cercana y el proceso se repite 
hasta llegar a la base; la idea es parecida a la optimizaci'on en un an'alisis filogen'etico.\\
Una nueva idea, usada principalmente por los cladistas, es el uso de optimizaci'on directa (Wheeler, 1996), donde el 
objetivo no es construir el alineamiento, sino directamente el cladograma; en este caso, se hacen los alineamientos locales 
(como en el alineamiento m'ultiple) y los gaps son considerados transformaciones, es decir se colocan temporalmente en 
los nodos. Wheeler (1996) argumenta que implementa una idea de homolog'ia din'amica acorde con el an'alisis filogen'etico. 
En la optimizaci'on de estados fijos (Wheeler, 1999) se usa la secuencia completa, y la matriz de transformaciones s'olo 
sirve para asignar costos, pero no estados en el nodo. \index{Alineamiento!m\'ultiple} Aunque es intuitivamente muy 
interesante, no se ha usado en la pr'actica. Cualquiera que sea la idea para realizar los an'alisis moleculares, los 
resultados dependen de la matriz de transformaci'on inicial; Wheeler (1995) desarroll\'o una metodolog'ia para comparar 
los par'ametros de las transformaciones, conocida como ''an'alisis de sensibilidad''.
\index{Alineamiento!an'alisis de sensibilidad}
Bajo esta idea, se hacen diferentes an'alisis con diferentes matrices de transformaci'on, y se selecciona aquella que 
maximice alg'un criterio previamente seleccionado (ya sean las topolog'ias, como el costo de las transformaciones); hasta 
ahora, esta idea solo se ha utilizado en el contexto de an'alisis con m'ultiples genes o entre genes y morfolog'ia 
simult'aneamente.
\section{T'ecnicas}
Algunos programas (como \Pname{Clustal}) usan un solo 'arbol gu'ia derivado del c'alculo de la distancia entre las 
secuencias; como todos los m'etodos basados en distancias, es dependiente del orden de entrada de los datos; otros 
programas (como \Pname{MALIGN} o \Pname{POY}) construyen distintos 'arboles y prefieren el alineamiento que tenga el menor 
costo. Aunque sean m'as lentos, \Pname{POY} y \Pname{MALIGN} producen mejores resultados (en cuanto a la calidad del 
alineamiento con miras a evaluar la filogenia) que \Pname{Clustal}. Giribet et al. (2002) recomiendan que si se usa 
\Pname{Clustal}, se prueben diferentes secuencias de entrada de los datos. Es importante recalcar que el 'arbol usado por 
\Pname{Clustal} y por \Pname{MALIGN} es s'olo un 'arbol para optimizar las secuencias, no un 'arbol filogen'etico como tal; 
mientras que el 'arbol generado por \Pname{POY} es un 'arbol de alineamiento y a la vez es un 'arbol filogen'etico. Giribet 
et al. (2002) enfatizan que de usar los alineamientos, los costos usados para el alineamiento deben ser los mismos usados 
para el an'alisis filogen'etico. Al asignar los costos, hay que tener en cuenta la desigualdad triangular. Es decir, que el 
costo de una transformaci'on nunca puede ser mayor al de una transformaci'on equivalente, pero que tome otros estados. 
Un ejemplo clarifica esto: si las transiciones tienen un costo de 3 y las transversiones de 1, la transformaci'on 
A$\rightarrow$ G, tendr'ia un costo de 3, pero si se hace de la forma A$\rightarrow$ T$\rightarrow$ G, el costo ser'ia de 
2 (dos transversiones). Esto har'ia que a los nodos se les pudiesen asignar estados no observados en los terminales.\\
Para facilitar tanto la velocidad de alineamiento como las asignaciones de homolog'ia, al usar \Pname{POY} se pueden 
(y preferencialmente se deben) dividir las secuencias analizadas en peque~nas secuencias o marcos; definidos mediante 
iniciadores universales, estructura secundaria o motivos conservados. Cuando las secuencias son muy desiguales en estos 
segmentos, muchas veces se prefiere eliminarlas a analizarlas (o se hace un an'alisis exploratorio que incluya esas 
secuencias).
\section{Materiales}
\noindent
Secuencias para:\\
\Pname{MALIGN} (datos.malign.dat).\\
\Pname{FASTA} (datos.fas.dat).\\
Par'ametros para \Pname{MALIGN} (param.txt).\\
Archivo de instrucciones para \Pname{POY} (lotes.poy).\\
Matriz morfol'ogica (datos.ss.dat).
\section{M'etodos}
\noindent
\textbf{En \Pname{MALIGN}:}\\
(1) Abra en un editor los archivos datos.malign.dat y param.txt.\\
(2) Eval'ue qu'e clase de b'usqueda se producir'a con esos par'ametros.\\
(3) Ejecute \Pname{MALIGN} con los par'ametros predefinidos. ?`Cu'al es la relaci'on transici'on/ transversi'on definida?\\
(4) Modifique el archivo de par'ametros de tal forma que: 
 (a) Tenga una relaci'on ts/tv de 1/2,
 (b) Tenga una relaci'on ts/tv de 1/5.\\
(5) Ejecute nuevamente \Pname{MALIGN} con estas modificaciones en los par'ametros.\\
(6) Cambie los par'ametros dando a los gaps un costo del doble del costo de las transversiones.\\
(7) Modifique el archivo de par'ametros y esta vez produzca la salida para buscar el 'arbol en \Pname{PAUP}.\\
(8) Revise la salida de cada una de las modificaciones y eval'ue el tama~no de la matriz resultante en cada caso\\
(9) Para cada alineamiento, busque el 'arbol m'as parsimonioso con el programa de su elecci'on.\\
 \textbf{En \Pname{POY}:}\\
(10) Abra en un editor el archivo de procesos lotes.poy ?`Qu'e b'usqueda esta implementada en \Pname{POY}?\\
(11) Ejecute el programa y llame al archivo de instrucciones (tambi\'en puede usar el modo interactivo y ejecutar instrucci\'on por  instrucci\'on).\\
(12) Modifique el archivo para usar la matriz de datos morfol'ogicos y realizar un an'alisis de evidencia total.\\
(13) Modifique el archivo para hacer un alineamiento tipo FSO y pese la matriz morfol'ogica 2 veces el valor de los datos
 moleculares.\\
(14) Modifique el archivo para hacer un alineamiento tipo OA.\\
(15) Cambie los par'ametros de tal manera que los gaps valgan el doble que las sustituciones.\\
(16) Genere los respectivos alineamientos y busque el 'arbol m'as parsimonioso.\\
(17) Modifique el archivo de par'ametros y esta vez produzca la salida para hen86/winclada.\\
(18) Compare el 'arbol resultado de la alineaci'on con \Pname{POY} y con \Pname{MALIGN}.
\subsection{Programas}
Si desea hacer un alineamiento m'ultiple r'apido use \Pname{Clustal}, pero si el objetivo es la filogenia sugerida por las 
secuencias es mejor usar \Pname{MALIGN} o \Pname{POY}, ya que estos tienen en cuenta el 'arbol final. Puede hacer una 
exploraci'on en \Pname{Clustal} y posteriormente llevar sus marcos como archivos separados para ser analizados con \Pname{POY}.
\subsection{Comandos}
\Pname{MALIGN} utiliza un archivo de par'ametros para configurar el alineamiento; algunos de los par'ametros m'as 
importantes son \Cmd{changecost} para asignar el costo de una transformaci'on y \Cmd{gap} para asignar el costo de 
adicionar un gap. \Cmd{matrix} asigna una matriz de costos del alineamiento. Las b'usquedas pueden ser \Cmd{quick}, 
una b'usqueda r'apida, o \Cmd{build}, junto con \Cmd{aspr} o junto con \Cmd{atbr}, que permutan ramas, 
mientras que \Cmd{keepalignment} indica el n\'umero de alineamientos igualmente 'optimos que se van a retener. Cuanto m'as grande 
m'as lento ser'a su an'alisis. Con \Cmd{hennig86}, o \Cmd{nexus}, da el formato de salida para \Pname{NONA} o 
para \Pname{PAUP*}. En \Pname{POY} los par'ametros son colocados despu\'es de la instrucci\'on y en par\'entesis; los archivo de entrada (datos o intrucciones) se llaman desde la l\'inea de comandos \Cmd{poy intrucciones} o con \Cmd{read("morph.txt")} de manera interactiva; con
(**aqui faltan mas comandos**)
 
\Cmd{-change x} se asigna el costo de las transformaciones; con \Cmd{-gap x} el costo de los gaps; tambi'en puede usar 
una matriz expl\'icita de transformaci'on entre estados; a diferencia de la usada en \Pname{MALIGN}, la matriz de 
\Pname{POY} usa cinco estados, donde el quinto \textit{estado} es gap; 
\Cmd{build (100)} hace una b\'usqueda r\'apida 
\Cmd{} hace una b'usqueda heur'istica 
con tbr. \Cmd{} o \Cmd{} indican cuantos 'arboles se guardan en la b'usqueda.\\ 


Una de las grandes ventajas 
de \Pname{POY} es que puede ser usado en un \textit{cluster} (conjunto de computadoras enlazadas para realizar el mismo proceso).
\section{Preguntas}
\subsection{Pr'actica}
\noindent
Compare los 'arboles de \Pname{MALIGN}, \Pname{POY} y los obtenidos en un an'alisis clad'istico con el programa de su  preferencia. ?`Son similares los resultados?\\
Compare sus resultados con los de sus compa~neros. ?`C'omo son las longitudes de los 'arboles (las reportadas por \Pname{POY}) y las topolog'ias?\\
Dados los diferentes costos usados en el an'alisis simult'aneo de morfolog'ia y datos moleculares, 
 ?`cu'al cree usted que es el resultado 'optimo y por qu'e?
\subsection{Generales}
\noindent
Existe una disputa sobre una relaci'on entre los juegos de costos y el soporte. Dados sus conocimientos, escriba un 
peque~no ensayo donde indique sus ideas, su posici'on y sus argumentos en esta discusi'on.
\section{Literatura recomendada}
\noindent
Frost et al., 2001 [Un art'iculo emp'irico sobre el an'alisis de sensibilidad].\\
Giribert, 2003 [Revisa la exploraci'on de los resultados del an'alisis de sensibilidad vs. soporte de clados].\\
Giribet \& Wheeler, 1999 [Uno de los pocos art'iculos que discute expl'icitamente el tema de los gaps].\\
Wheeler, 1995 [La propuesta del an'alisis de sensibilidad para la asignaci'on de par'ametros en los alineamientos].
Wheeler etal., 2006 [Una gu\'ia completa para POY].