\chapter{Alineamiento de ADN}
\section*{Introducci\'on}
\label{ch:alinear}
% 
% modificado feb 14 de 2009
% 
Aunque los datos moleculares pueden proporcionar grandes cantidades de caracteres, presentan retos 
en la asignaci\'on de homolog\'ias al tratarse exactamente de las mismas bases en todas las secuencias; adem\'as 
en muchas ocasiones las secuencias tienen un tama\~no desigual. \index{Alineamiento!definici\'on}
Para resolver estos problemas se han ideado los m\'etodos de alineamiento, que buscan recuperar las posibles homolog\'ias 
dentro de diferentes secuencias, al utilizar una matriz de transformaciones, entre las cuatro bases y los gaps o 
InDels (inserci\'on/eliminaci\'on); as\'i, colocando gaps las dos secuencias son equivalentes en longitud y  posiciones
 para las bases; por ejemplo, compare la secuencia 1x con cualquiera de los alineamientos 2.
\footnote{Ejemplo modificado de Siddall, http://research.amnh.org/~siddall/methods.}\\
\\
\begin{small}
1x: \Cmd{a c t T C C g A A T T T g g c t a c T T C C g A A t T T g G c}\\
2x: \Cmd{a c t C G A T T G C C T A C T C G A T T G C C}\\
2a: \Cmd{a c t - - C g A - - T T g c c t a c T - C - g A - t T - g C c}\\
2b: \Cmd{a c t - C - g A - T - T g c c t a c - T - C g A - t - T g C c}\\
2c: \Cmd{a c t - C - g - A T T - g c c t a c - T - C g - A t - T g C c}\\
\end{small}
\\
Ya que se necesitan m\'as de tres secuencias para un an\'alisis filogen\'etico, es necesario el alineamiento simult\'aneo de 
m\'ultiples secuencias. El primer m\'etodo usado es el alineamiento m\'ultiple que usa un \'arbol \textbf{gu\'ia} con las 
secuencias en los terminales; a partir de este \'arbol se hace el primer alineamiento para el par m\'as 
cercano\footnote{En realidad es el par m\'as similar, ya que se usa una t\'ecnica de distancia para obtener el \'arbol gu\'ia.}, 
luego optimiza los gaps, posteriormente se alinea con la siguiente terminal que sea la m\'as cercana y el proceso se repite 
hasta llegar a la base; la idea es parecida a la optimizaci\'on en un an\'alisis filogen\'etico.\\
Una nueva idea, usada principalmente por cladistas, es la optimizaci\'on directa (Wheeler, 1996), donde el 
objetivo no es construir el alineamiento, sino directamente el cladograma; en este caso, se hacen los alineamientos locales 
(como en el alineamiento m\'ultiple) y los gaps son considerados transformaciones, es decir se colocan temporalmente en 
los nodos. Wheeler (1996) argumenta que implementa una idea de homolog\'ia din\'amica acorde con el an\'alisis filogen\'etico. 
En la optimizaci\'on de estados fijos (Wheeler, 1999) se usa la secuencia completa, y la matriz de transformaciones s\'olo 
sirve para asignar costos, pero no estados en el nodo. \index{Alineamiento!m\'ultiple} Aunque es intuitivamente muy 
interesante, no se ha usado en la pr\'actica. Cualquiera que sea la idea para realizar los an\'alisis moleculares, los 
resultados dependen de la matriz de transformaci\'on inicial; Wheeler (1995) desarroll\'o una metodolog\'ia para comparar 
los par\'ametros de las transformaciones, conocida como ''an\'alisis de sensibilidad''.
\index{Alineamiento!an\'alisis de sensibilidad}
Bajo esta idea, se hacen diferentes an\'alisis con diferentes matrices de transformaci\'on, y se selecciona aquella que 
maximice alg\'un criterio previamente seleccionado (ya sean las topolog\'ias, como el costo de las transformaciones); hasta 
ahora, esta idea solo se ha utilizado en el contexto de an\'alisis con m\'ultiples genes o entre genes y morfolog\'ia 
simult\'aneamente.
\section{T\'ecnicas}
Algunos programas (como \Pname{CLUSTAL}) usan un solo \'arbol gu\'ia derivado del c\'alculo de la distancia entre las 
secuencias; como todos los m\'etodos basados en distancias, es dependiente del orden de entrada de los datos; \Pname{Muscle} aunque parte de un \'arbol gu\'ia de  distancia, revisa el resultado del alineamiento, priemro a nivel goblal y luego a nivel local; otros 
programas (como \Pname{MALIGN} o \Pname{POY}) construyen distintos \'arboles y prefieren el alineamiento que tenga el menor 
costo. Aunque sean m\'as lentos, \Pname{POY} y \Pname{MALIGN} producen mejores resultados (en cuanto a la calidad del 
alineamiento con miras a evaluar la filogenia) que \Pname{CLUSTAL}. Giribet et al. (2002) recomiendan que si se usa 
\Pname{CLUSTAL}, se prueben diferentes secuencias de entrada de los datos. Es importante recalcar que el \'arbol usado por 
\Pname{CLUSTAL} y por \Pname{MALIGN} es s\'olo un \'arbol para optimizar las secuencias, no un \'arbol filogen\'etico como tal; 
mientras que el \'arbol generado por \Pname{POY} es un \'arbol de alineamiento y a la vez es un \'arbol filogen\'etico. Dado que el objetivo de \Pname{POY} es el an\'alisis simult\'aneo, a lo largo de este libro se usar\'a \Pname{POY} como otro programa m\'as de an\'alisis. Aun as\'i, \Pname{POY} puede producir los alineamientos impl\'icitos de cada \'arbol (as\'i se lo utilizar\'a en este cap\'itulo), es posible usar este resultado como entrada para programas de b\'usquedas que usen secuencias alineadas. Giribet 
et al. (2002) enfatizan que de usar los alineamientos, los costos usados para el alineamiento deben ser los mismos usados 
para el an\'alisis filogen\'etico. Al asignar los costos, hay que tener en cuenta la desigualdad triangular. Es decir, que el 
costo de una transformaci\'on nunca puede ser mayor al de una transformaci\'on equivalente, pero que tome otros estados. 
Un ejemplo clarifica esto: si las transiciones tienen un costo de 3 y las transversiones de 1, la transformaci\'on 
A$\rightarrow$ G, tendr\'ia un costo de 3, pero si se hace de la forma A$\rightarrow$ T$\rightarrow$ G, el costo ser\'ia de 
2 (dos transversiones). Esto har\'ia que a los nodos se les pudiesen asignar estados no observados en los terminales.\\
Para facilitar tanto la velocidad de alineamiento como las asignaciones de homolog\'ia, al usar \Pname{POY} se pueden 
(y preferencialmente se deben) dividir las secuencias analizadas en peque\~nas secuencias o marcos; definidos mediante 
iniciadores universales, estructura secundaria o motivos conservados. Cuando las secuencias son muy desiguales en estos 
segmentos, muchas veces se prefiere eliminarlas a analizarlas (o se hace un an\'alisis exploratorio que incluya esas 
secuencias).
\section{Materiales}
\noindent
Secuencias para:\\
\Pname{MALIGN} (datos.malign.dat).\\
\Pname{FASTA} (datos.fas.dat, datos2.fas.dat).\\
\Pname{MUSCLE} (datos.ou.dat).\\
Par\'ametros para \Pname{MALIGN} (param.txt).\\
Matriz morfol\'ogica (datos.ss.dat).
\section{M\'etodos}
\noindent
\textbf{En \Pname{CLUSTAL/MUSCLE}:}
\begin{enumerate}
\item Abra en un editor los archivos datos.ou.dat
\item   ejecute \Pname{CLUSTAL} con los par\'ametros predefinidos cual es la relaci\'on transici\'on/tranversi\'on definida?
\item   Modifique los par\'ametros de tal forma que obtenga una relaci\'on de ts/tv de (a) 1/2 (b) 1/5.
\item   ejecute nuevamente \Pname{CLUSTAL} con estas modificaciones en los par\'ametros.
\item   Cambie los par\'ametros dando a los gaps un costo del doble del costo de las transversiones.
\item  Ejecute \Pname{MUSCLE} con los parametros predefinidos. ?`cu\'al es la relaci\'on transici\'on/tranversi\'on definida?
\item   Repita el paso 5 y ejecute nuevamente \Pname{MUSCLE} con los nuevos par\'ametros.
\item    Guarde el alineamiento en un archivo de texto en formato \Pname{FASTA}, \Pname{PHYLIP} o \Pname{NEXUS}.
\end{enumerate}


\textbf{En \Pname{MALIGN}:}

\begin{enumerate}
\item Abra en un editor los archivos datos.malign.dat y param.txt.
\item Ejecute \Pname{MALIGN} con los par\'ametros predefinidos. ?`Cu\'al es la relaci\'on transici\'on/ transversi\'on definida?
\item Modifique el archivo de par\'ametros de tal forma que obtenga una relaci\'on de ts/tv de (a) 1/2 (b) 1/5..
\item Ejecute nuevamente \Pname{MALIGN} con estas modificaciones en los par\'ametros.
\item Cambie los par\'ametros dando a los gaps un costo del doble del costo de las transversiones.
\item Modifique el archivo de par\'ametros y esta vez produzca la salida para buscar el \'arbol en \Pname{PAUP}.
\item Revise la salida de cada una de las modificaciones y eval\'ue el tama\~no de la matriz resultante en cada caso.
\end{enumerate}

\textbf{En \Pname{POY}:}
\begin{enumerate}
\item Abra los datos en \Pname{POY} usando \Cmd{read(''datos.fas.dat'')}, coloque todos los costos iguales con \Cmd{transform(tcm(1,1))} y realice la b\'usqueda \Cmd{build(100)} \Cmd{select(unique)} \Cmd{swap()} \Cmd{select()}, cada instrucci\'on o grupo de ellas van seguidas de \Cmd{enter}.
\item Pase sus secuencias de homolog\'ia din\'amica a est\'atica, use \\ \Cmd{transform(static\_aprox)}.
\item Guarde el alineamiento en un archivo de texto usando \\ \Cmd{report(''alin.txt'',phastwinclad)}.
\item Revise el alineamiento con \Pname{Winclada}.
\item Repita los pasos anteriores incluyendo la matriz de datos morfol\'ogicos.
\item Repita los pasos anteriores con un alineamiento tipo FSO use \\ \Cmd{transform(fixed\_states)}
\item Pese la matriz morfol\'ogica 2 veces el valor de los datos moleculares usando \\ \Cmd{transform((static,weight:2))}.
\item Cambie los par\'ametros de tal manera que los gaps valgan el doble que las sustituciones.
\item Elabore una matriz de costos para obtener relaciones de ts/tv de  1/2 o  1/5, l\'eala usando \Cmd{transform((all, tcm:(''costos.txt''))}, y genere el alineamiento.
\item Haga un an\'alisis de sensibilidad usando las matrices \Cmd{datos.fas.dat} y \Cmd{datos2.fas.dat} usando los mismos costos para los dos conjuntos de datos y con costos diferenciales para cada tipo de datos, revise el ap\'endice \ref{ch:usopoy}, p\'agina \pageref{ch:usopoy}. 
\end{enumerate}

\subsection{Programas}
Si desea hacer un alineamiento m\'ultiple r\'apido use preferencialmente \Pname{MUSCLE} sobre \Pname{CLUSTAL}, pero si el objetivo es la filogenia sugerida por las secuencias es mejor usar \Pname{MALIGN} o \Pname{POY}, ya que estos tienen en cuenta el \'arbol final. Puede hacer una  exploraci\'on en \Pname{CLUSTAL} y posteriormente llevar sus marcos como archivos separados para ser analizados con \Pname{POY}.

\subsection{Comandos}
\Pname{MALIGN} utiliza un archivo de par\'ametros para configurar el alineamiento; algunos de los par\'ametros m\'as 
importantes son \Cmd{changecost} para asignar el costo de una transformaci\'on y \Cmd{gap} para asignar el costo de 
adicionar un gap. \Cmd{matrix} asigna una matriz de costos del alineamiento. Las b\'usquedas pueden ser \Cmd{quick}, 
una b\'usqueda r\'apida, o \Cmd{build}, junto con \Cmd{aspr} o junto con \Cmd{atbr}, que permutan ramas, 
mientras que \Cmd{keepalignment} indica el n\'umero de alineamientos igualmente \'optimos que se van a retener. Cuanto m\'as grande sea este valor m\'as lento ser\'a su an\'alisis. Con \Cmd{hennig86}, o \Cmd{nexus}, da el formato de salida para \Pname{NONA} o 
para \Pname{PAUP*}. \Pname{POY} cuenta con una interface de usuario que es relativamente r\'apida de dominar. Para los diferentes tipos de costos, el comando m\'as importante es \Cmd{transform()}. Por ejemplo, con \Cmd{transform(tcm(1,2))} se da peso de 1 a las sustituciones y de 2 a los gaps o a los datos morfol\'ogicos (est\'aticos). Matrices de transformaci\'on m\'as complejas pueden elaborarse y luego leerse con ese mismo comando. Una de las grandes ventajas de \Pname{POY} es que puede ser usado en un \textit{cluster} de computadoras.\\
\section{Preguntas}
\subsection{Pr\'actica}
\noindent
Compare los \'alineamientos de \Pname{MUSCLE} y \Pname{CLUSTAL}, al modificar los distintos par\'ametros, ?`Son similares los resultados?\\
Compare los \'arboles de \Pname{MALIGN}, \Pname{POY} y los obtenidos en un an\'alisis clad\'istico con el programa de su  preferencia. ?`Son similares los resultados?\\
Compare sus resultados con los de sus compa\~neros. ?`C\'omo son las longitudes de los \'arboles (las reportadas por \Pname{POY}) y las topolog\'ias?\\
Dados los diferentes costos usados en el an\'alisis simult\'aneo de morfolog\'ia y datos moleculares, 
 ?`cu\'al cree usted que es el resultado \'optimo y por qu\'e?
\subsection{Generales}
\noindent
Existe una disputa sobre una relaci\'on entre los juegos de costos y el soporte. Dados sus conocimientos, escriba un 
peque\~no ensayo donde indique sus ideas, su posici\'on y sus argumentos en esta discusi\'on.
\section{Literatura recomendada}
\noindent
Edgar, 2004.[Compara los alineamientos deivados de MUSCLE y CLUSTAL].\\
%Edgar Robert C. (2004), MUSCLE: multiple sequence alignment with high accuracy and high throughput, Nucleic Acids Research 32(5), 1792-97. 
Frost et al., 2001 [Un art\'iculo emp\'irico sobre el an\'alisis de sensibilidad].\\
Giribert, 2003 [Revisa la exploraci\'on de los resultados del an\'alisis de sensibilidad vs. soporte de clados].\\
Giribet \& Wheeler, 1999 [Uno de los pocos art\'iculos que discute expl\'icitamente el tema de los gaps].\\
Wheeler, 1995 [La propuesta del an\'alisis de sensibilidad para la asignaci\'on de par\'ametros en los alineamientos].\\
Wheeler et al., 2006 [Una gu\'ia completa para POY].
